```{role} latexlogo
```
```{role} tttexlogo
```
# Quels sont les principes de base de LaTeX et pdfLaTeX ?

## Principes de LaTeX

{latexlogo}`LaTeX` peut être considéré comme un langage de programmation évolué dans le sens où il s'appuie sur {tttexlogo}`TeX` qui est un langage de plus bas niveau. Langage de programmation signifie également que le document que l'on veut créer doit être décrit dans un fichier source (`.tex`) puis doit être compilé. Ainsi, le compilateur {latexlogo}`LaTeX` prend en entrée un fichier source écrit en {latexlogo}`LaTeX` et produit en sortie un fichier DVI (pour *DeVice Independent* autrement dit « indépendant du matériel »). Ce fichier peut ensuite être converti en fichier Postscript ou PDF avant d'être imprimé. Les fichiers `.dvi`, `.ps` et `.pdf` peuvent être visualisés à l'écran à l'aide de (pré)visualiseurs.

L'intérêt du format DVI est qu'il permet à {tttexlogo}`TeX` et {latexlogo}`LaTeX` d'être indépendants du matériel qui sera utilisé pour la visualisation ou l'impression finale du document.

## Principes de pdfLaTeX

pdfLaTeX procède de la même logique que {latexlogo}`LaTeX` mais le compilateur produit un fichier au format PDF. On notera que certains packages ({ctanpkg}`graphicx` et {ctanpkg}`hyperref` par exemple) proposent une option `[pdf]` ou `[pdftex]` pour une compilation avec pdfLaTeX.

:::{warning}
Certaines extensions comme {ctanpkg}`pstricks` utilisent la commande `\special` pour produire directement du code Postscript. Elles ne fonctionnent pas avec pdfLaTeX. On peut en revanche utiliser {ctanpkg}`pdftricks` avec pdfLaTeX.
:::

______________________________________________________________________

*Source :* <https://tex.stackexchange.com/questions/349/what-is-the-practical-difference-between-latex-and-pdflatex>

```{eval-rst}
.. meta::
   :keywords: Format DVI,LaTeX,PStricks,Postscript
```
